\chapter{ОПТИМАЛЬНЫЙ РОСТ ТЕХНОЛОГИЧЕСКОГО ПОСЛЕДОВАТЕЛЯ}\label{chap2}
В данной главе будет рассматриваться задача об оптимизации экономического роста страны-последователя. Математическая модель роста технологического последователя, заимствующего технологии страны-лидера, приводиться согласно идеям работы \cite{Kryazhimski}. Для рассматриваемой модели формулируется задача оптимального управления, которая решается с использованием одного из методов раздела 1.3. 


\section{Математическая модель}\label{2sec:MathM}

Рассматрим процесс экономического развития двух стран $A$ и $B$. Предполагаем, что страна $A$ --- автаркический технологический лидер, а страна $B$ --- технологический последователь.

Каждая из стран динамически перераспределяет некоторый имеющийся у нее трудовой ресурс $(L)$ между производственным и научно-исследовательским секторами экономики. Производственный сектор осуществляет производство потребляемых продуктов, а научно-исследовательский сектор генерирует новые товары -- новые технологии для производственного сектора.

Особенность рассматриваемой модели в том, что научно-исследовательский сектор страны-последователя может частично заимствовать(абсорбировать) технологии у страны-лидера.

Пусть, $L^A$ и $L^B$ --- постоянный размеры трудовых ресурсов стран $A$ и $B$, $L^A_N$($L^B_N$) --- доля трудовых ресурсов, направляемых в научно-исследовательский сектор экономики страны. Эта величина играет роль управления. Следовательно, $L^A-L^A_N$( $L^B-L^B_N$) выделяется в производственный сектор.

Через $a^A$ и $a^B$ обозначим показатели продуктивности научно-исследовательских секторов стран, а $\rho^A$ и $\rho^B$ --- параметры дисконтирования в странах $A$ и $B$.

Далее пусть $N^A(t)$ и $N^B(t)$ --- количество технологий накопленных и доступных до момента времени $t$ в странах $A$ и $B$ --- положительные действительные числа.

Будем считать что приращение количества накопленных технологий в единицу времени, следующую за произвольным моментом времени $t \geq 0$, пропорционально:
\begin{itemize}
 \item размеру $N(t)$ имеющегося к моменту $t$ запаса технологий,
 \item текущей величине $L_N(t)$ трудового ресурса, направляемого в научно-исследовательский сектор экономики:

\begin{equation}\label{LB0}\dot{N}(t) = \frac{L_N(t)}{a}N(t).\end{equation}
\end{itemize}
Здесь $a>0$ параметр, характеризующий продуктивность научно-исследовательского сектора.

Будем считать, что величина $N^B(t)$ удовлетворяет следующему дифференциальному уравнению:
\begin{equation}\label{bb2}
\dot{N}^B(t) = \frac{L^B_N}{a^B}(N^B(t)+\gamma N^A(t)), L^B_N(t) \in [0,L^B[, \gamma \in (0,1),
\end{equation}
где $\gamma \in (0,1)$ -- постоянный параметр, характеризующий емкость абсорбции страны $B$, а $L^B_N(t)$ -- доля трудовых ресурсов, направляемых в момент времени $t$ в научно-исследовательский сектор экономики страны $B$; эта величина играет роль управления.

Уравнение (\ref{bb2}) для страны-последователя предполагает, что в каждый момент времени $t$ технологический последователь абсорбирует часть $\gamma N^A(t)$ полного объема $N^A(t)$ технологий, произведенных страной-лидером.

Стоит отметить, что в соответствии с (\ref{bb2}) такая заимствование происходит лишь при $L^B_N(t) > 0$, т.е. обязательное условие при осуществлении страной-последователем $B$ собственных научно-исследовательских разработок.
\section{Задача оптимального управления}

Пусть количество продуктов, выпускаемых каждой отдельно взятой отраслью производства в единицу времени, следующую за моментом времени $t \geq 0$, пропорционально размеру трудовых ресурсов, используемых в этой отрасли в момент $t$. Считая, что коэффициент пропорциональности постоянен и один и тот же для всех отраслей, положим его равным единице. Тогда плотность $Y (t)$ распределения размера выпуска в отраслях производства в единицу времени, следующую за моментом $t \geq 0$:
$$Y(t) = \frac{L-L_N(t)}{N(t)}.$$
Считаем, что все произведенные продукты потребляются. Следуя, за критерий успешности экономики в единицу времени, следующую за моментом $t \geq 0$, возьмем индекс потребления Диксита-Штиглица, представляющий собой агрегированную характеристику общего количества потребляемых продуктов и их разнообразия за единицу времени, следующую за моментом $t \geq 0$:
$$D(t)=\left\{\int^{N(t)}_0 [Y(t)]^\alpha dj\right\}^{1/\alpha} =(L-L_N(t))[N(t)]^{1/\alpha - 1}.$$
где $\alpha \in (0,1)$ -- преобразованный параметр $\varepsilon$ эластичности замещения между различными продуктами:
$$\varepsilon=\frac{1}{1-\alpha}>1.$$

Пусть теперь $\rho$ -- субъективно выбранный положительный параметр дисконтирования. Полезность для страны пары $\{N,L_N\}$, где $N$: $t \mapsto N(t)$ -- траектория технологического запаса страны и $L_N : t \mapsto L_N(t)$ -- ее программа инвестирования трудовых ресурсов в научно-исследовательский сектор, будем оценивать интегралом $J(N,L_N)$ от умноженной на весовой множитель $e^{-\rho t}$, удельной скорости роста $\dot{D}(t) / D(t)$ индекса потребления по переменной времени $t$, пробегающей бесконечный полуинтервал $[0,\infty).$ Также предположим, что полученный несобственный интеграл сходится абсолютно:
$$
J(N,L_N)=\int^\infty_0 e^{- \rho t}\ln D(t) dt,$$
\begin{equation}\label{intt}
J(N,L_N) = \int^\infty_0 e^{- \rho t}\left\{\left(\frac{1}{\alpha} - 1\right) \ln N(t) + \ln(L-L_N(t))\right\}dt.
\end{equation}

Зададим положительное начальное значение:
\begin{equation}\label{intt0}
N(0) = N_0.
\end{equation}
Объединяя дифференциальное уравнение (\ref{LB0}), начальное условие (\ref{intt0}) и выражение (\ref{intt}) для функционала полезности $J$, получаем следующую задачу оптимального управления:
$$J(N,L_N)=\int^\infty_0 e^{- \rho t}\left\{(1/\alpha - 1) \ln N(t) + \ln(L-L_N(t))\right\}dt \rightarrow \max,$$
\begin{equation}\label{z12}\dot{N}(t) = \frac{L_N(t)}{a}N(t),\end{equation}
$$N(0) = N_0. $$
Здесь $L_N(t)$ -- значение управления в момент времени $t \geq 0$, $N(t)$ -- значение фазовой переменной в этот момент, $N_0 > 0$ -- начальное состояние, $L>0, a>0, \rho>0 $ и $\alpha \in (0,1)$ -- постоянные параметры.

Решение задачи (\ref{z12}) легко получается непосредственно: для любой допустимой пары $(N,L_N)$ имеем для $\forall t \geq 0$:
$$\frac{d}{dt}(\ln N(t))=\frac{L_N(t)}{a}.$$
Поэтому, интегрируя по частям интеграл в (\ref{intt}), получаем:
$$J(N,L_N)= (1/\alpha - 1)\frac{\ln N_0}{\rho} + \int^\infty_0 e^{- \rho t}\left\{(1/\alpha - 1) \frac{ L_N(t)}{a} + \ln(L-L_N(t))\right\}dt.$$
Поскольку в последнем равенстве подынтегральное выражение не зависит от траектории $N$, то функционал полезности принимает свое максимальное значение при постоянном управлении $L^*_N$, доставляющем максимум подынтегральному выражению. Следовательно, оптимальное управление $L^*_N$ в задаче (\ref{z12}) постоянно и определяется следующим образом:
\begin{equation}\label{LB}L^*_N=\begin{cases}
L - \frac{a\alpha \rho}{1 - \alpha},    \frac{a\alpha \rho}{1 - \alpha} < L, \\
0,     \frac{a\alpha \rho}{1 - \alpha} \geq L.
\end{cases}\end{equation}

Из формулы (\ref{LB}) вытекает, что в автаркическом случае при эффективности научно-исследовательского сектора экономики и малом параметре дисконтирования:
$$ \frac{a\alpha \rho}{1 - \alpha} < L,$$
то оптимальная доля трудовых ресурсов, занятых в научно-исследовательском секторе, отлична от нуля и возрастает с увеличением эффективности научно-исследовательского сектора (с уменьшением отношения $a\alpha/(1-\alpha))$ и с уменьшением параметра дисконтирования $\rho$.

Из (\ref{LB0}) и (\ref{LB}) получим, что количество технологий накопленных страной А:
\begin{equation}\label{bb1}
\dot{N}^A(t)=g^AN^A(t),
\end{equation}
где
$$g^A=\frac{1}{1-\alpha}\left\{(1-\alpha)\frac{L^A}{a^A} - \alpha \rho ^A\right\}.$$
т.к. предполагаем, что научно-исследовательский сектор страны A обладает необходимой эффективностью, то $g^A>0$.

Теперь рассмотрим страну $B$ и определим функционал полезности для неё:
\begin{equation}\label{bb3}
J(N^B,L_N^B)=\int_0^\infty e^{-\rho^Bt} \left \{ (\frac{1}{\alpha} - 1) ln N^B(t)+ln(L^B - L^B_N(t))\right \}dt \rightarrow \max .
\end{equation}

Объединим (\ref{bb2}), (\ref{bb1}), (\ref{bb3}), получим задачу оптимального управления:
$$
J(N^B,L_N^B)=\int_0^\infty e^{-\rho^Bt} \left \{ (\frac{1}{\alpha} - 1) ln N^B(t)+ln(L^B - L^B_N(t))\right \}dt \rightarrow \max ,
$$
\begin{equation}\label{MMtp}
\dot{N}^B(t) = \frac{L^B_N}{a^B}(N^B(t)+\gamma N^A(t)), L^B_N(t) \in [0,L^B[,
\end{equation}

$$
\dot{N}^A(t)=g^AN^A(t),$$
$$ N^A(0)=N_0^A , N^B(0)=N_0^B.$$
Здесь $g^A, L^B, a^B,\gamma$ --- положительные параметры, $n_0^A > 0, N_0^B > 0$ --- заданные начальные состояния.

Для упрощения будем использовать следующие обозначения:

$$
x(t) = N^B(t),
b = \frac{L^B}{a^B},$$ $$ u(t) = \frac{L_N^B(t)}{a^B},
\rho = \rho^B,$$ $$ y(t) = N^A(t),  \nu=g^A, $$  $$ \kappa = \frac{1}{\alpha}-1.
$$
Используя обозначения выше перепишем задачу (\ref{MMtp}):
$$
J(x,u)=\int_0^\infty e^{-\rho t} [\kappa  ln x(t)+ln(b - u(t))]dt \rightarrow \max,
$$
$$
\dot{x}(t) = u(t)(x(t) + \gamma y(t)),
$$ \begin{equation}\label{rMM}x(0) = x_0,
\end{equation}
$$
\dot{y}(t) = \nu y(t), $$
$$ y(0) = y_0,  u(t) \in [0, b[,
$$
где $b,\gamma ,\rho ,\nu , \kappa$ --- положительные параметры, $\gamma < 1$; $x_0$ и $y_0$ --- положительные начальные состояния фазовых переменных.

Заметим, что задача (\ref{rMM}) не вкладывается полностью в постановку общей задачи оптимального управления из-за присутствия открытого интервала в ограничениях на управления. Поэтому модифицируем эти ограничения, ослабив верхнее на величину $\varepsilon$:
$$u(t) \in [0, b-\varepsilon].$$



\bigskip
Основное влияние на рост показателей страны-последователя оказывает емкость абсорбции, эластичности замещения, размеры трудовых ресурсов страны-последователя и удачный выбор страны-лидера. Благодаря тому, что рост технологического последователя зависит от множества параметров, доступно множество способов достижения нужного уровня развития страны. Во многих случаях недостаток емкость абсорбции или эластичности замещения замещения можно возместит (при наличии) трудовыми ресурсами и наоборот. 