\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts,amssymb}


\textwidth=175mm \textheight=250mm
\parindent=0mm
\topmargin=-1in \leftmargin=0in \oddsidemargin=-0.2in \sloppy




\begin{document}

\begin{center}


\vspace*{0.4cm}

\textbf{\Large Оптимальное управление и управление\\по прогнозирующей модели для задачи\\роста технологического последователя}


\end{center}

\begin{itemize}

\item

Меня зовут Готовец Мария и тема моей дипломной работы Оптимальное управление и управление по прогнозирующей модели для задачи роста технологического последователя

\item Цели работы...


\item Будет решаться задача оптимального технологического последователя которая продемонстрирована на слайде. В таком виде задача выглядит сложной поэтому заменим переменные для упрощения восприятия.
\item Получим задачу в следующем виде:

где $b, \ \gamma , \ \rho , \ \nu ,  \ \kappa$ --- положительные параметры, $\gamma < 1$; $x_0$ и $y_0$ --- положительные начальные состояния страны последователя и страны лидера.

\item

Для упрощения формулировки задачи, понизим размерность фазового вектора до единицы. Обозначим его через z. Получим следующую редуцированную задачу.

Эта задача эквивалентна  первой, будем использовать её для анализа.
Для аналитического решения использовался принцип максимума Л.С.~Понтрягина для случая задач на бесконечном полуинтервале

\item
Все рассматриваемые решения, их шесть штук, в принципе имею следующий вид который изображен на слайде:
 трансверсальные решения, как видно из рис., сходятся к точке покоя $(z_1,p_1)$. Все остальные решения нетрансверсальны. Затененная область --- внешность зоны трансверсальности.

Существует множество экономических задач оптимального управления с бесконечным горизонтом, решение которых представляет практический интерес, однако не может быть получено аналитически. На примере задачи роста технологического последователя в  работе предлагается подход к решению, основанный на использовании методов управления по прогнозирующей модели, в частности методов ЕМРС.
\item
Рассмотрим нелинейный объект управления с ограничениями на управляющие воздействия, поведение которого при $s \ge t$ описывается следующей математической моделью

Предположим, что система  асимптотически управляема на $X_0$.
\item

Относительно параметров прогнозирующей модели сделаем следующие предположения(они на слайде)

Предположение 1 не является ограничительным, поскольку его можно удовлетворить заменой переменных системы. Предположения 2 и 3 необходимы для того, чтобы гарантировать существование решения задачи оптимального управления для системы . Условия предположения 4 автоматически выполняются для стационарных систем, так как образ компактного множества для непрерывной функции компактен.

Цель управления объектом, представленным математической моделью, состоит в том, чтобы построить управление типа обратной связи (обратную связь), которое переводит объект в начало координат (в асимптотическом смысле), т.е. $x_t\to 0$, $t\to +\infty$. Одним из популярных подходов для достижения поставленной цели является  МРС-регулятор.
\item Рассмотрим алгорим МРС для прогнозирующей задачи в общем виде.
На горизонте управления $T>0$ и зададим фиксированную сетку с шагом $\delta$ т.е. $t_i = t_0 + i\delta$, $i = 0, 1, 2,\ldots$. Обратная связь (стратегия МРС) строится на основе решения в каждый момент времени $t_i$ {прогнозирующей задачи оптимального управления} на конечном промежутке времени $[t_i, t_i+T]$:


\item    
 Если обозначить оптимальную программу задачи ${\cal P} (t, x_{t}, T)$ как  $u^0(t)$, то алгоритм МРС можно описать следующим образом: в каждый момент времени регулятор решает задачу оптимального управления ${\cal P} (t, x_{t}, T)$ и подает на объект управления первое значение $u^0(t)$  ее оптимальной программы на промежутке  $[t_i , t_{i}+\delta]$ , т.е. до поступления следующего измерения состояния $x^*(t_i+\delta)$.

\item
 Существует три подхода экономического MPC:
 базовый EMPC без дополнительных ограничений (неограниченный EMPC);

\item EMPC с терминальным ограничением-равенством, добавляется чтобы $z$ к моменту $\tau + T$ равнялась магистральному значению.;

\item подход, в котором критерий качества дополняется специальной выбранной терминальной стоимостью, где $\alpha$ --- весовой коэффициент.

В докладе будет продемонстрирован один случай решенный тремя подходами, в дипломе решены и проанализированы шесть случаев.

\item
Можем видеть, что этом оптимальная котраектория в терминальный момент времени равна нулю:
С экономической точки зрения $p$ --- теневая цена ресурса. Условие трансверсальности означает, что к моменту $T$ отношение накопленных технологий теряет стоимость и его сохранение в окрестности равновесного значения нецелесообразно. Соответственно, часть промежутка $[0,T]$ тратится на то, чтобы экономика страны последователя "отстала"{}, а теневая цена упала до нуля. Эта ситуация всегда возникает, если на терминальное значение $z$ не накладывается ограничений и в критерии качества отсутствует слагаемое, которое зависит от значения $z$ в терминальный момент времени.
 Среднее время решения задачи 0.82 секунды.


\item

При решении прогнозирующей задачи  с терминальным ограничением, значение сопряженной переменной в терминальный момент не равно нулю, т.е. прямая переменная $z$ к концу управления не теряет свою стоимость.

Участков убывания прямой траектории $z(t)$, $t\in [0,T]$, в решениях подходом 2 не наблюдается. Однако, время решения задачи составляет 1.33 секунды, что на 61\% больше времени решения задачи 1, это обусловлено наличием дополнительного жесткого ограничения-равенства.

\item
 При подходе 3, Значение сопряженная траектория(р) в момент $T$ попадает в магистральное значение. Для сравнения, в подходе 2 прямая траектория(z) попадает в магистральное значение. Это основное различие двух последних задач. Отметим, что в среднем время решения задачи 3 равно 1.07 сек., что меньше, чем у 2.
\item
Рассмотрим фазовые графики трёх подходов вместе.
В подходе 1 терминальное значение состояния $z(T)$ оказывается достаточно далеко от магистрали.

При подходе 2 как видно из рисунка, при добавлении в задачу терминального ограничения-равенства, решение в терминальный момент оказывается ближе к магистрали.

При подходе 3 решение оказывается ещё ближе к магистрали, а время решения меньше.

Рассмотрим решение с помощью EMPC
\item

Оптимальные траектории задачи с помощью подхода 1 имеют продолжительные участки убывания --- на рисунке а) они видны в виде ряда убывающих штриховых линий. Это означает, что значительная часть промежутка управления тратится на участок, на котором траектория удаляется от магистрального значения. В результате траектория замкнутой системы $z^*(t)$, $t\ge 0$ не выходит на магистраль

При увеличении Nmpc в 2 раза траектория замкнутой системы немного приблизиться к магистрали, но не достигнет её.
Так же чтобы добиться требуемого поведения замкнутой системы, можно при увеличении Т.

Экспериментальным путем установлено, что для того, чтобы траектория начала достигать окрестности магистрали, нужно выбрать значение $T = 30$ время решения прогнозирующей задачи в 7.15 раз превышает среднее время решения задачи при $T=10$.

\item Рассмотрим подход 2:

Как ожидалось из анализа программных решений, функции $z^0(t|x(\tau))$, $t \in [\tau, \tau+T]$, при всех $\tau$ являются возрастающими. Траектории замкнутой системы и значения управления стремятся к магистральным значениям. Это требование всегда выполняется при условии, что задача с подходом 2 имеет решение в позиции $(0, z_0)$.

Следует отметить, что указанное условие является достаточно жестким.

Экспериментально установлено, что при $T \le 6$ решения задачи не существует.

Таким образом, применение ЕМРС с использованием прогнозирующей задачи с терминальным ограничением-равенством имеет два недостатка.

\item
 В подходе 3 как и ожидалось из анализа программных решения, участки убывания функций $z^0(t|x(\tau))$, $t \in [\tau, \tau+T]$, в сравнении с подходом 1 значительно сократились. Траектории замкнутой системы и значения управления стремятся к магистральным значениям.
Время решения прогнозирующей задачи в среднем составило 0.54 сек.

 Для того чтобы выбрать параметр терминальной стоимости в подходе 3 нужно
только  решить задачу нелинейного программирования и найти соответствующий оптимальному решению множитель Лагранжа. Обоснуем это.

\item
Рассмотрим общую прогнозирующую задачу для ЕМРС с терминальной стоимостью
Для того, чтобы выбрать подходящую терминальную стоимость $W$, рассмотрим гамильтонову систему для  прогнозирующей задачи оптимального управления в общем виде 

Предполагаем, что задача имеет магистраль, с магистральными значениями $(x_1, u_1, p_1)$. Сопряженная траектория $p(t) \equiv p_1$, $t\in [\tau, \tau+T]$, является решением гамильтоновой системы принципа максимума при начальном условии $x(\tau)=x_1$, и условии трансверсальности $p(\tau+T)=p_1$.

\item
Для того чтобы получить нужное условие трансвесальности выберем линейную терминальную стоимость $W(x)=p_1^Tx$. 

Нас интересует нахождение магистрального значения $p_1$ без решения задачи оптимального управления, точно так же, как магистральное значение $(x_1, u_1)$ находилось из задачи нелинейного программирования

Запишем условия оптимальности и гамильтоновую систему на магистральных значениях. Сравниваем их и устанавливаем $p_1=-\lambda_1$


\item Подведем итоги. В результате численных экспериментов продемонстрировано превосходство третьего подхода. Для него также предложен простой вариант выбора линейной терминальной стоимости. ЕМРС с терминальной стоимостью упрощает задачу оптимального управления с точки зрения численного решения, поскольку задачи без жестких ограничений-равенств проще с вычислительной точки зрения.

\end{itemize}


\end{document}
